\subsection{Teoria de Ramsey}

Seja $\NN = \{1,2,\dots,\}$. 

\begin{theorem}[Teorema de Ramsey, versão infinita]
    Sejam $k,r \geq 1$ e  $C_1, \dots, C_r \subseteq \binom{\NN}{k}$ 
    conjuntos tais que 
    $$\binom{\NN}{k} = C_1 \cup \dots \cup C_r.$$
    Então existe índice $i$ e conjunto $A\subset \NN$, com 
    $|A| = \infty$ tais que 
    $$\binom{A}{k} \subseteq C_i.$$
\end{theorem}
\begin{proof}
    Se $k=1$, a afirmação é verdadeira, uma vez que se 
    podemos identificar $\binom{\NN}1$ por $\NN$. Logo, 
    se $C_1,\dots,C_r$ são tais que~$\NN = C_1 \cup\dots\cup C_r$, 
    então algum $C_i$ deve ter tamanho infinito.

    Suponha $k,r\geq 2$ e que a afirmação é verdadeira para 
    valores menores de $k$.

    Seja 
    $$\binom{\NN}k = C_1 \cup \dots \cup C_r.$$
    Construiremos uma sequência infinita $x_1<x_2<\dots$ tal que
    para todo conjunto $K = \{x_{i_1}, \dots, x_{i_{k-1}}\}$ 
    ($i_1 < \dots < i_{k-1}$), existe índice $1\leq j_K\leq r$ tal que 
    $$\forall i_k > i_{k-1} \text{temos: } K \cup \{x_{i_k}\} \subset C_{j_K}.$$

    Suponha que já definimos $x_1<x_2<\dots<x_t$ e conjunto 
    $Y_t\subset \NN$ infinito, com $Y_t > x_t$, tais que:
    para todo $K\subset \{x_1,\dots,x_t\}$, $|K|=k-1$, existe 
    $j_K$ tal que todo $y\in Y_t$ satisfaz
    $$K \cup \{y\} \in C_{j_k}.$$
    Vamos definir agora $x_{t+1}$ e $Y_{t+1}$. Pomos 
    $x_{t+1} = \min{Y_t}$ e $Y' = Y_t\setminus \{x_{t+1}\}$. 
    Seja $\Pi = [r]^{\binom{x_1,\dots,x_t}{k-2}}$ o conjunto 
    de funções que associam índices em $[r]$ a subconjuntos 
    de $\{x_1,\dots,x_t\}$ de tamanho $k-2$. Considere a seguinte
    partição de $Y'$:
    $$Y' = \bigcup_{\pi \in \Pi} D_\pi,$$
    onde 
    $$D_{\pi} = \{y\in Y': \forall J\in \binom{x_1,\dots,x_t}{k-2}, 
             J\cup\{x_{t+1},y\} \in C_{\pi(J)}\}.$$
    Como $Y'$ é infinito, deve existir $\pi\in\Pi$ tal que 
    $D_{\pi}$ é infinito. Tomamos $Y_{t+1} = D_{\pi}$. 

    Observe agora que $\{x_1,\dots,x_{t+1}\}$ e $Y_{t+1}$ 
    satisfazem a mesma condição que antes tínhamos 
    para $\{x_1,\dots,x_t\}$ e $Y_{t+1}$, de forma que 
    podemos aplicar esse processo indefinidamente. 
    A sequência $x_1<x_2<\dots$ construída assim é como 
    queríamos. 
    
    Podemos agora particionar $\binom{\{x_1,x_2,\dots\}}{k-1}$
    de acordo com o índice $j_K$ associado, isto é, 
    temos que 
    $$\binom{\{x_1,x_2,\dots\}}{k-1} = C'_1\cup \dots\cup C'_r,$$
    onde, para todo $j\in[r]$,
    $$C'_j = \{K\in\binom{\{x_1,x_2,\dots\}}{k-1}: j_K = j\}.$$

    Aplicando o caso $k-1$ do teorema de Ramsey para 
    $\{x_1,x_2,\dots\}$, temos que existe um conjunto infinito $A\subseteq\{x_1,x_2,\dots\}$ 
    e um índice $j$ tal que todo $K\in\binom{A}{k-1}$ está contido 
    em $C'_j$. Segue da definição de $C'_j$ que todo 
    $L\in\binom{A}{k} \in C_j$, como desejado.
\end{proof}
